\documentclass{amsart}
\usepackage{ifxetex}
\ifxetex
  \usepackage{fontspec}
  \usepackage{xunicode}
  \usepackage{xltxtra}
  \usepackage{xecyr}
  \setmainfont[Mapping=tex-text,Ligatures=TeX]{CMU Serif}
  \usepackage{polyglossia}
  \setdefaultlanguage{russian}
\else
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage[T2A]{fontenc}
  \usepackage[english,russian]{babel}
  \usepackage{concrete}
\fi
\usepackage{amsthm,amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{eufrak}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}

\begin{document}

  \definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
  \definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
  \definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

  \newcommand{\problemset}[1]{

    \begin{center}
      \Large #1
    \end{center}
  }

\section{Базовый метод}
Пусть $s = [x_1, y_1, z_1, \dots, x_P, y_P, z_P]^{T} \in \mathbb{R}^{3P}$
– набор 3D-точек большого количества лиц, полученный с помощью 3D-сканера.

Применим PCA к $s$, получим:
$$
    s = \bar{s} + Sdiag(\sigma)\alpha
$$

Здесь $\bar{s}$ – среднее $s$ ("средняя форма"), $S \in \mathbb{R}^{3P \times M}$, $\sigma \in \mathbb{R}^{M}$ – собственные числа, $\alpha \in \mathbb{R}^{M \times 1}$, $M$ – количество собственных чисел (или векторов).

Таким образом задача реконструкции 3D-модели лица в данном случае – поиск оптимальных коэффициентов $\alpha$.

Найдём F особенных точек на фотографии лица, $F \ll P$.

Ясно, что для координат этих точек $r \in \mathbb{R}^{2F}$ существуют:
\begin{itemize}
  \item Параметры формы 3D модели $\alpha$
  \item Матрица камеры $\Pi$
  \item Функция $\Phi$ из $P$ в $F$,сопоставляющая точке 3D модели особую точку
\end{itemize}

В идеале имеет место равенство:
$$
    r = \Pi\Phi(s) = \Pi\Phi(\bar{s} + Sdiag(\sigma)\alpha)
$$

Минизируем разницу между
координатами особенных точек лица на фотографии
и
координатами особенных точек спроецированной 3D-модели:
\[
\begin{split}
    \hat{\alpha} &= \underset{\alpha}{argmin}E(\alpha)
    \\ &= \underset{\alpha}{argmin}
        \lVert
            \Pi\Phi(\bar{s}+Sdiag(\sigma)\alpha) - r
        \rVert_2^{2}
        + \eta \lVert \alpha \rVert_2^{2}
    \\ &= \underset{\alpha}{argmin}
        \lVert
            \Pi\Phi(\bar{s})+\Pi\Phi(Sdiag(\sigma)\alpha) - r
        \rVert_2^{2}
        + \eta \lVert \alpha \rVert_2^{2}
    \\ &= \underset{\alpha}{argmin}
        \lVert
            \Pi\Phi(Sdiag(\sigma)\alpha) - (r - \Pi\Phi(\bar{s}))
        \rVert_2^{2}
        + \eta \lVert \alpha \rVert_2^{2}
    \\ &= \underset{\alpha}{argmin}
        \lVert
            Q\alpha - y
        \rVert_2^{2}
        + \eta \lVert \alpha \rVert_2^{2}
\end{split}
\]

Найдем седловую точку функции E:
$$
    \nabla_{\alpha}E = 0
$$

Тогда решение есть:
$$
    \hat{\alpha} = (Q^{T}Q + \eta I)^{-1} Q^{T} y
$$

\section{Проблемы базового метода}
Однако есть проблема – Self-Occlusion and Ambiguity of Contour Landmarks

А именно: мы вручную задаём 2D-3D соответствие точек (функция $\Phi$ ?).
Это плохо, так как если мы задаём соответствие между точками на линии челюсти
2D изображения и вершиными 3D модели, то на изображении с повернутой головой,
мы эти точки уже не сдетекриуем (Self-Occlusion).

Более того, на самом деле мы не можем гарантировать точное 2D-3D отношение даже
для фронтальных снимков. Так как при детекции не хватает особенностей изображения.

\section{Алгоритм Qu}
Делят особые точки на фиксированные (глаза, нос, рот) и нефиксированные (контур).
Ищут точки контура на 3D модели алгоритмом:

First, starting from each original contour landmark mapping on the 3D model, a
maximum of 20 extended vertices towards the center of the face are labeled offline.
During the fitting process, the ones with the smallest $|n_z|$ on each horizontal
line are chosen. Despite following the principle of the direct approach, the
additional geometric constraints reduce the number of evaluated vertices for normal
calculation by two orders of magnitude to approximately 100. Moreover, the same
number of 3D silhouette vertices as 2D landmarks with a uniform spatial distribution
is guaranteed.

А дальше применяют DistanceTransform + LM-ICP для того, чтобы оптимальным образом
сопоставить точку контура на 3D модели с особой точкой на контуре (пикселем) на
изображении И подобрать параметры модели $\alpha$.
Дальше повторяют – снова делят точки на фикс. и нефикс. и т. д.

\section{...}
В этом алгоритме Qu мы
сильно зависим от инициализации,
непонятно как он сходится,
когда нам следует останавливаться...
Поэтому хотелось бы записать эти пути на 3D модели лица, как функцию от параметров модели.
И тогда уже решать относительно их каким-нибудь более изученным методом.

Мы знаем, что точка 3D модели $X(\alpha)$ в координатах камеры имеет вид
$RX(\alpha) + t$, гдe $R$ – матрица камеры, $t$ – какое-то смещение.
Для точек на контуре лица, мы ожидаем, что при проецировании они
будут лежать на какой-то прямой (если не на всём контуре, то на его части).
Их этого мы получаем первое ограничение на точку модели:
\begin{equation}
\label{условие_прямая}
    l^{T}(RX(\alpha) + t) = 0
\end{equation}

Здесь l - коэффициенты прямой.

С другой стороны, если предположить, что отрезок, из которого мы выбираем точку
на 3D модели, тоже есть некая прямая линия, то точку отрезка можно записать как:
$$
    X_1(\alpha) + \tau X_d(\alpha), \tau \in [0, 1]$
$$

Аналогично, для каждой точки поверхности 3D модели на отрезке определена нормаль:
$$
    N_1(\alpha) + \tau N_d(\alpha), \tau \in [0, 1]$
$$.

Известно, что нормаль перпендикулярна вектору направления из камеры.
То есть она перпендикулярна вектору координат точки в камере:
\begin{equation}
\label{условие_нормаль}
    N(\alpha, \tau)^{T}(RX(\alpha, \tau)+t) = 0
\end{equation}

Таким образом, \ref{условие_прямая} и \ref{условие_нормаль} образуют условия
на точку 3D модели лица.
\end{document}
